+++
title = "7. Kyo"

[extra]
color = "#fff"
heading_color = "#fff"
katex = true
date = 07-12-2021
+++

# 7. Kyo – Weißgurt

> Hinweis: Der Text ist „frisch“. Wenn du Fehler entdeckst, Teile unverständlich findest oder Ideen für bessere und mehr
> Beispiele und Übungen hast, lass es uns bitte wissen, damit wir ihn korrigieren und verbessern können.

> Am liebsten erinnere ich mich an die Zukunft.
>
> _Salvador Dali_

## Inhalt - was werden wird

Willkommen im ersten Teil. Wenn du „Überblick Dojo“ noch nicht gelesen hast, mach das bitte mal. Da steht, was du so
brauchst, um hier gleich mit PyCharm und Python durchstarten zu können.

## Hello World

> Natürlich können auch andere IDEs genutzt werden, aber unsere Erklärungen beziehen sich nur auf PyCharm, um es
> übersichtlicher zu halten. Im Weißgurt sollte es auch ganz gut ohne IDE (wie PyCharm) gehen. Du kannst im Browser
> programmieren. Klick einfach mal auf den Schalter Play, wenn du ein Stück Code siehst. Da kannst du auch eigenen Code
> reinschreiben und ausführen. Also wenn du das Gefühl hast, dass PyCharm an der Stelle mehr schadet als nützt, nutzt
> erstmal die Möglichkeit des Playground, also das was du siehst, wenn du Play klickst. Spätestens ab dem Gelbgurt
> solltest du mit PyCharm oder einer vergleichbaren IDE arbeiten.

Wenn du PyCharm startest, sollte der Start bei Dir ungefähr so aussehen:

{{ figure(source="/images/kyo-7/8-1-Pycharm-2.png", alt="PyCharm – Welcome screen") }}

Klicke auf `New Project`. Dann schaut es ungefähr so aus:

{{ figure(source="/images/kyo-7/8-1-Pycharm-3.png", alt="PyCharm – New Project screen") }}

Bei der obersten Zeile mit Location änderst du den Projektnamen auf „HelloWorld“. Das ist Dein Projektname. Die weiteren
Einstellmöglichkeiten hier werden wir mit der Zeit kennenlernen. Dann klickst du auf „Create“. Unter Umständen rödelt
Deine Kiste jetzt einen Moment. Im nächsten Schritt baut sich der Editor auf. In dem Teil main.py steht allerhand Zeug.
Das löschst du jetzt einfach – entweder du markierst es mit der Maus und drückst die Entf-Taste oder – Tastaturkürzel
lernen ist immer gut – mit Strg+A oder Control+A alles markieren und dann Entf drücken. Dann sollte das bei Dir ungefähr
so ausschauen:

{{ figure(source="/images/kyo-7/8-1-Pycharm-4.png", alt="PyCharm – Empty main.py") }}

Okay, jetzt kann es losgehen!

Warst du schon mal in einem Dōjō? Falls nicht – immer wenn man ein Dōjō betritt und verlässt, gibt es eine kleine
Verbeugung als Gruß. Beginnt man mit einer neuen Programmiersprache, gibt es auch ein solches „Ritual“. Man beginnt
damit, den Computer `Hello World` ausgeben zu lassen. Um etwas ausgeben zu lassen, verwenden wir den Befehl `print`
(engl. drucken). Das wollen wir jetzt probieren:

```python
print("Hello World")
```

PyCharm sorgt dafür, dass die Klammer farbig dargestellt wird. Welche die Farbe die Klammer hat, ist egal. Die Farben
sollen dir nur helfen, bei mehreren Klammern zu sehen, welche Klammern zusammen gehören. Also lass dich von der Farbe
der Klammern bei Screenshots nicht verwirren.

Jetzt führst du das Programm aus: du gehst in der Menüzeile auf „Run“ und dort auf den obersten Punkt „Run `main`“. Dann
sollte sich unten ein Fenster aufbauen, in welchem das Ergebnis Deines Programms ausgeführt wird.

{{ figure(source="/images/kyo-7/8-1-Pycharm-5.png", alt="PyCharm – hello world") }}

Wenn da „Hello World“ steht, hast du es geschafft: Dein erstes Programm! Okay, noch ein sehr kleines, aber immerhin.
Wenn du bis hierin nicht gekommen bist – bitte zögere nicht und lass Dir helfen! Hier können unvorhersehbare
Stolpersteine im Weg liegen, die du vielleicht nicht ohne etwas Unterstützung aus dem Weg geräumt bekommst.

Frag jemanden aus dem Umfeld, komm zu unserem wöchentlichen Videotreff vorbei oder wenn es Präsenztreffen gibt, komm mit
Deinem Rechner in den [xHain](https://x-hain.de/de/). Wenn das hier nicht läuft, kann der Rest auch nicht laufen. Es ist
gut, wenn du Dich selber daran versuchst, aber lass Dich nicht entmutigen, wenn es nicht klappt.

## Schleifen

Als Nächstes wollen wir dieses „Hello World“ zehnmal ausgeben. Eine einfache Methode wäre jetzt sowas:

{{ file(name="hello-world.py") }}

```python
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
print("Hello World")
```

Aber der gute Admin ist faul – wenn er stupide Dinge mehrfach machen muss, automatisiert er sie. Und genau hier sind
Computer ja auch echt stark. Zehnmal geht noch gut, wenn du 100-mal das machen müsstest, wäre es schon nervig. Und Du
müsstest, um sicherzugehen, dass es nicht 99 oder 101 sind, mehrfach nachzählen. Schöner wäre es doch, wenn wir dem
Computer sagen könnten, dass er diese Befehlszeile n-mal wiederholen soll. Das machen wir mit einer sogenannten
For-Schleife oder For-Loop.

{{ file(name="hello-world-loop.py") }}

```python
for i in range(10):
    print("Hello World")
```

Die Einrückung erzeugst du, indem du die Tab-Taste verwendest. Das ist die Taste zwischen `CapsLock` (dauernd
großschreiben und der \^-Taste). Probiere es gleich mal aus, indem du wieder auf „Run“ und dann auf
`Run `main``gehst. Wähle die Ausgabe nach. Sind es wirklich zehn `Hello World`? Wenn es nicht geht - ist die Print-Zeile
eingerückt? Ende die for-Zeile mit einem Doppelpunkt? Was sagt die Fehlermeldung? Wenn du das Problem nicht gefixt
bekommst, [melde dich bei uns](https://matrix.to/#/#coderdojo:matrix.cyber4edu.org) und wir helfen dir.

Okay, jetzt bist du dran. Als Nächstes bau den Code bitte so um, dass es zu folgender Ausgabe kommt:

```
Hello
World
World
World
World
World
```

Geschafft? Wenn nicht, dann als Hilfe – du brauchst zwei `print`-Zeilen, je eine über und eine unter der Schleife.
Gleich zur nächsten Übung. Versuche folgende Ausgabe zu erzeugen:

```
Hello
World
Hello
World
Hello
World
Hello
World
Hello
World
```

## Was passiert in der Schleife?

Dabei solltest du „Hello“ und „World“ jeweils nur einmal schreiben. Wenn du da Schwierigkeiten hast, dann einen Hinweis:
Zur For-Schleife zählt alles das, was eingerückt ist. Diese Einrückung ist eine Besonderheit der Programmiersprache
Python. Es gibt Sprachen die solche zusammenhängenden Blöcke mit `begin` und `end` markieren, die meisten Sprachen
verwenden dafür Klammern. Python rückt ein. Hintergrund ist, dass man dies bei den anderen Programmiersprachen auch
machen soll, damit der Code übersichtlicher und verständlicher wird. Die Tugend ist bei Python Pflicht. Rücke zwei
print-Zeilen unterhalb der For-Schleife ein und lass sie Dir ausgeben. Dann probierst du aus, wenn die erste nicht
eingerückt ist und wenn die erste, aber nicht die zweite eingerückt ist. Der erste Fall wirft Dir einen Fehler aus.
Warum? Weil Python erwartet, dass es zu der Schleife einen Inhalt gibt. Rückst du nichts ein, fehlt dieser Inhalt. Spiel
ruhig damit ein wenig rum. Mach mal was mit zwei for-Schleifen oder ändere den Wert in Range.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Tie_shoelace.png", float="start", alt="Schleifen für
Schuhe...")      }}

Was passiert jetzt bei dieser Schleife? `i` ist eine sogenannte Variable. Das kennst du bestimmt schon aus dem
Matheunterricht. Ihr wird mit jedem Durchlauf eine Zahl zugewiesen. `range(10)` gibt an, dass mit jedem Durchlauf `i` um
eins erhöht werden soll, bis es `10` ist. Klingt wenig verständlich? Lass Dir einfach mal ausgeben, was in `i` in jedem
Durchlauf drin steckt.

{{ file(name="range-loop.py") }}

```python
for i in range(10):
    print("i lautet: ", i)
```

`range` kann noch mehr. Folgender Code beziehungsweise, dessen Ausgabe sollte Dir das ganze zeigen:

{{ file(name="stepped-loop.py") }}

```python
for i in range(5, 25, 3):
    print("i lautet: ", i)
```

Du kannst also Startwert, Endwert und Schrittweite definieren. Diese Zahlen können auch negativ sein. Spiel damit ein
wenig rum und gib ein paar andere Zahlen ein.

## Neue Dateien

Du wirst jetzt immer wieder neuen, kleineren oder größeren Code schreiben. Du könntest einfach das bestehende löschen
und die Datei wieder nutzen. Aber das ist nur bei wirklich kleinen Schnipseln sinnvoll, da Du vielleicht wieder
nachschauen willst, was Du schon gemacht hast. Lege Dir also für neue Übungen einfach eine neue Datei an. Dafür gehst Du
auf den Projektordner, rechte Maustaste, New, Python. Dann gibt Du einen Dateinamen an. Vermeide bei den Dateinamen
bitte Leerzeichen.

{{ figure(source="/images/kyo-7/8-1-Pycharm-6.png", alt="PyCharm – new file") }}

{{ figure(source="/images/kyo-7/8-1-Pycharm-7.png", alt="PyCharm – new file") }}

In PyCharm gibt es jetzt eine Falle... Wenn du jetzt auf `Run` gehst, wird nicht die neue Datei ausgeführt, sondern
weiterhin die vorherige. Du musst `Run` und dann auf das zweite `Run` in dem Menü gehen. Jetzt kannst du die neue Datei
zum Start auswählen. Scheint hier umständlich, ist aber an anderer Stelle praktisch. Und gut ist es, die Besonderheit zu
kennen.

## Malen in Schleifen

Jetzt wollen wir noch eine Übung machen – lass uns einen Tannenbaum als sogenannte ASCII-Art zeichnen. Wir gehen später
noch genauer darauf ein, was ASCII ist, aber im kurzen sind es die Buchstaben und Zeichen, die du so am Computer siehst.
Damit kann man kleine Kunstwerke schaffen. Versuche bitte, dass folgendes ausgegeben wird:

```
      *
     ***
    *****
   *******
  *********
 ***********
*************
     **
     **
     **
```

Die Herausforderung ist es jetzt, mit möglichst wenig Code auszukommen. Wir zeigen hier bewusst keine Musterlösung.
Lasst uns gemeinsam im CoderDojo darauf schauen, welche unterschiedlichen Wege Ihr so geht. Dabei lernt Ihr voneinander
eine Menge. Es ist immer gut, auch fremden Code zu sehen. Als Tip geben wir Dir noch eine Zeile Code mit:

```python
print(3 * "*")
```

Falls du jetzt denkst, pah, so einen Baum, billo, kann ich überspringen: Mach den mal mit höchstens zwei Print-Zeilen
und du wirst sehen, da gibt es versteckte Untiefen.

Und weil ASCII-Art so schön ist, „zeichne“ noch eine Sanduhr (knobel auch hier, wie du mit möglichst wenig Code
auskommst):

```
*****
 ***
  *
 ***
*****
```

## Benennung von Variablen

Muss das eigentlich ein „`i`“ sein? Nein. Erlaubt ist für Variablen eine Menge. du kannst groß- und kleinschreiben,
Zahlen reinnehmen, Unterstriche dürfen auch drin sein. Python-Befehle dürfen nicht verwendet werden, da diese reserviert
sind (die lernst du jetzt mit der Zeit). Eine Variable darf jedoch nicht mit einer Zahl anfangen. Dann gibt es ein paar
Regeln, die zwar nicht zwingend sind, bei denen du aber mit Zeit immer mehr sehen wirst, dass es total Sinn ergibt, sich
diese von Anfang an anzugewöhnen: Variablennamen sollten immer klein anfangen, außer es handelt sich um eine Klasse. Was
das ist, kommt ein ganzes Stück später. Merke Dir jetzt nur – sie beginnen mit einem kleinen Buchstaben. Für
Variablennamen, die aus mehreren Wörtern bestehen, gibt es zwei Möglichkeiten: `anzahl_Autos` – das nennt man
`snake_Case` oder `anzahlAutos` – das nennt man `CamelCase`. Bei Python wird `snake_Case` bevorzugt. Und Variablen
sollten einen zeigen, was sie beinhalten. Stell Dir vor, dass du Deinen Code nach einem Monat wieder anschaust. Dann
wäre es hilfreich, wenn du auf eine Variable schaust und eine Ahnung davon hast, wofür sie ist. In den Code dafür
komplett neu reindenken zu müssen, sollte nicht der Fall sein müssen.

Müsste es dann nicht besser „Schrittzähler“ statt „`i`“ heißen? Jein. Bei Schleifen und ähnlichen Konstruktionen gibt es
quasi die Ausnahme von der Regel, dass `i` (und bei mehreren ineinander greifenden Schleifen `j`, `k` etc.) üblich sind.
Das gilt nicht nur für Python. Die Variablen sollten gleichzeitig möglichst kurz sein, damit man nicht so viel schreiben
muss, aber lang genug, dass man sie versteht. Das kommt also immer auf das konkrete Problem an. Wenn du drei Koordinaten
definieren willst, können `x`, `y` und `z` super Variablennamen sein. Wenn du aber mehrere hast, hilft `x1` und `x2`
vielleicht nicht mehr weiter, weil du jedes Mal neu überlegen musst, wofür `x1` und `x2` stehen sollte. Das ganze sind
keine starren Regeln, du wirst sehen, dass wir gerade bei kleinen Codestücken uns ebenso nicht sklavisch daran halte.
Behalte sie jedoch im Hinterkopf und du wirst mit der Zeit ein Gefühl dafür gewinnen, wie gute Bezeichnungen aussehen.
Das mag sich an dieser Stelle noch komisch anhören, ist aber tatsächlich ein wichtiges Thema.

Und als letzte Regel – wähle die Namen möglichst in Englisch. Wenn Dein Englisch noch nicht so gut ist, ist das am
Anfang noch nicht so wichtig – aber eine gute Gelegenheit, die eine oder andere Vokabel zu lernen. Und später wirst du
in größeren Gruppen coden. Dank des Internets passiert das nicht unbedingt nur mit Menschen, die Deutsch sprechen.
Deshalb ergibt es Sinn, gleich alles in Englisch zu machen.

## Rechnen

Computer heißen nicht umsonst auch Rechner. Der Begriff kommt übrigens nur scheinbar aus dem Englischen - er leitet sich
vom lateinischen Verb computare ab, was nichts anderes als rechnen heißt. Zurück zum Rechnen: Die „üblichen“
Rechenoperationen funktionieren hier natürlich auch. Das wollen wir uns mit ein wenig Code anschauen. Lösch Deinen
bereits geschriebenen Code, schreib den Mustercode ab und schau Dir die Ausgabe an.

{{ file(name="addition.py") }}

```python
a = 10
b = 5
print("10 + 5 =", a + b)
```

Hier kurz die wichtigsten Rechenarten, die du in Python nutzen kannst:

-   \+ addieren

-   \- substrahieren

-   \* multiplizieren

-   / dividieren

-   // Ganzzahldivision (teste 22/8 und 22//8)

-   \% Modulo (gibt den ganzzahligen Rest als Integer aus, teste 22%8)

-   \*\* für Potenzen, also 3-Quadrat ist 3\*\*2

Diese Klammern `(`, `)` kannst du auch verwenden. Wie beim Taschenrechner werden „Kommazahlen“ mit einem Punkt
ausgegeben. Spiele damit ein wenig rum und probiere auch mal aus, ob die Regle Punkt-vor-Strich beachtet wird und wie
mit Klammern diese Regel „umgangen“ werden kann und wie es sich mit Potenzen verhält.

Versuche bitte Folgendes auszurechnen:

$$
\left(\LARGE{ \frac{1}{2} - \frac{1}{4} + \frac{4+3}{8} }\right) * 2
$$

Wenn du richtig gerechnet hast, sollte 2.25 rauskommen. Wenn nicht, hast du vielleicht ein falsches Rechenzeichen
gesetzt oder die Klammern nicht richtig positioniert.

Es gibt noch mehr Möglichkeiten, wie beispielsweise Wurzelziehen. Dafür muss aber ein zusätzliches Modul eingebunden
werden. Dazu kommen wir noch.

## Eingaben

Jetzt wollen wir den/die Benutzer:in Einbinden. Die Eingabe einer Benutzerin weisen wir einfach einer Variable zu. Und
wir sagen dem Benutzer noch, was er oder sie hier eingeben soll. Das schaut so aus:

{{ file(name="request-number.py") }}

```python
userInput = input("Bitte gib eine Zahl ein: ")
userInput = int(userInput)
```

Die zweite Zeile nimm bitte erstmal hin, dazu kommen wir gleich. Wenn du an dieser willst, dass die Eingabe als Zahl
behandelt wird, brauchst du das. Jetzt bist du wieder dran. Kombiniere das gelernte. Frage die Benutzer:in nach zwei
Zahlen, addiere sie und gib sie aus. Wenn das funktioniert, lege um den Code eine For-Schleife herum, die dafür sorgt,
dass der Code dreimal ausgeführt wird. Teste ihn. Kommen beim zweiten Anlauf komische Ergebnisse heraus? Versuche
herauszubekommen, woran das liegt. Es hilft, sich bei jeder Zeile zu überlegen, was diese macht und welche Variablen
gerade welchen Wert haben (PyCharm wird Dir später dabei helfen). Falls du hier zu keinem Ergebnis mehr kommst, lass uns
in einem virtuellen CoderDojo gemeinsam drauf schauen. Probiere auch mal aus, was passiert, wenn man einen Buchstaben,
statt eine Zahl eingibt. Wie man solche Fehleingaben der Benutzenden verhindert, kommt etwas später.

## Bedingungen

Kommen wir zu einem neuen Element: Bedingungen. Es gibt recht häufig Situationen, in denen etwas zu entscheiden ist.
Dabei müssen etwas vergleichen. Da ein Gleichheitszeichen bereits mit der Zuweisung für eine Variable belegt ist, nimmt
man einfach zwei Gleichheitszeichen. Das folgende Beispiel ist sehr simpel, zeigt Dir aber, wie es funktioniert:

{{ file(name="equality-check.py") }}

```python
a = input("Bitte gib eine Zahl ein: ")
b = input("Bitte gib noch eine Zahl ein: ")
if a == b:
    print("a und b sind gleich")
else:
    print("a und b sind ungleich")
```

Es kommt häufiger vor, dass wir mehrere Vergleiche machen müssen. Wie das ausschaut, zeigt das nächste Beispiel. Die
Zeichen `<`, `>`, `<=` und `>=` solltest du bereits aus der Schule kennen. Um zusagen, dass etwas ungleich ist, schreibt
man `!=`.

{{ file(name="number-comparison.py") }}

```python
a = input("Bitte gib eine Zahl ein: ")
b = input("Bitte gib noch eine Zahl ein: ")

if a == b:
    print("a und b sind gleich")
elif a < b:
    print("a ist kleiner als b")
elif a > b:
    print("b ist kleiner als a")
else:
    print("Ich bin verwirrt.")
    print("Habe fertig.")
```

Wenn du das Programm so übertragen hast, wirst du feststellen, dass das gar nicht geht. Woran liegt das? Python denkt,
bei der Eingabe handele es sich um einen Text und nicht um eine Zahl. Wir müssen ihm sagen, dass die Eingabe wirklich
eine Zahl ist; ein bißchen mehr zu dem Thema kommt ein paar Absätze später. Ändere mal

```python
a = int(input("Bitte gib eine Zahl ein: "))
```

(und b entsprechend anpasst) und teste nochmal. Und als nächstes gib mal einen Buchstaben statt einer Zahl ein. Puh. Das
Programm ist also noch fehleranfällig; Mittel dagegen lernst du noch am Ende des Gürtels.

Das Programm springt also in `if` und führt einen Vergleich durch. Ist der erfolgreich, springt es gleich an das Ende
dieser Bedingung. In die anderen Codeteile schaut es gar nicht mehr herein. In den `else`-Teil kommt es nur dann rein,
wenn keiner der vorher aufgeführten Bedingungen wahr war. Alles klar soweit? Dann hast du schon wirklich wesentliche
Elemente gelernt, mit denen man schon eine Menge machen kannst.

## Übungen

Auf geht es zu ein paar Übungen, um das neu erlernte zu festigen.

### Grundumsatz

Mit der sogenannten Harris-Benedict-Formel lässt sich (ungefähr) berechnen, wie viel Kilokalorien ein Mensch pro Tag
verbraucht. Bei Männern lautet diese:

$G = 66,47 + 13,7 \times m + 5 \times l - 6,8 \times t$

und bei Frauen:

$G = 655,1 + 9,6 \times m + 1,8 \times l - 4,7 \times t$

Denk bitte daran, dass der Dezimaltrenner bei Python (und quasi allen anderen Programmiersprachen) der Punkt und nicht
das Komma ist.

G ist dabei der Grundumsatz, m steht für das Körpergewicht in kg, l für die Körpergröße in cm und t für das Alter in
Jahren. Schreibe ein Programm, dass bei den Nutzenden die notwendigen Informationen abfragt und dann den Grundumsatz
auswirft. Dieser wird in Kalorien, richtigerweise in Kilokalorien ausgegeben. Da diese Einheit zwar gebräuchlich, aber
veraltet ist, gib das Ergebnis auch in Kilojoule aus. Eine Kalorie entspricht ungefähr 4,184 Joule. Wenn du damit ins
Stocken kommst, versuche erstmal Testwerte (Bsp. 80 kg, 170 cm und 25 Jahre) den Variablen zuzuweisen und die Ergebnisse
für Männer und Frauen beide ausgeben zu lassen.

### Summen

Bitte frage den Benutzer nach einer Zahl. Addiere dann alle Zahlen von 1 bis zur Zahl die die Benutzerin Dir angegeben
hat und gib das Ergebnis aus. Bekommst du beispielsweise eine 5 übergeben, dann soll die Rechnung $1+2+3+4+5$ lauten.

### Schach mit ASCII-Art

Gib ein Schachbrett ($8\times8$-Feld) aus. Dabei sollen die weißen Felder mit einer 0 dargestellt werden und die
schwarzen Felder mit einer `#`. Verwende dafür For-Schleifen. Auch hier gilt – weniger Code ist mehr. Wenn du den Code
fertig hast und die Ausgabe stimmt – nimm Dir Zeit und überlege, ob es nicht doch noch eine Lösung gibt, mit der du das
Ergebnis mit einer einfacheren Lösung hinbekommst. Und auch wenn Dir ein erster Lösungsansatz nicht einfällt – Geduld.
Grübeln und probieren gehört dazu.

## Variablentypen und Stringspielereien

Inzwischen hast du schon recht viel mit Variablen gearbeitet. Ist Dir dabei aufgefallen, dass bei einem
`a = input("Gib was ein: ")` und `a = 1` das erste `a` für einen Text steht und das zweite für eine Zahl? In vielen
Programmiersprachen musst du bevor du eine Variable das erste Mal nutzen kann, dem Rechner sagen, wie du diese Variable
verwenden willst. Das brauchst du in Python nicht. Das hat so seine Vor- und Nachteile. Steht eine Variable für einen
Text, verwendet man sie als sogenannten String, abgekürzt `str`. Bei ganzen Zahlen nennt man sie Integer (engl. für
ganze Zahl), abgekürzt `int`. Ganze Zahl heißt - es gehen sowohl positive als auch negative Zahlen. Mit `type(a)` kannst
du Dir ausgeben lassen, wie die Variable verwendet wird. Probiere mal folgenden Code aus:

{{ file(name="print-types.py") }}

```python
a = "Das ist Text"
print(type(a))
a = 1
print(type(a))
```

Ja, und? Macht das einen Unterschied? Probiere mal folgenden Code aus:

{{ file(name="explore-types.py") }}

```python
number1 = 5
number2 = 3
text = "Quatsch"
print(type(number1))
print(type(number2))
print(type(text))
print(number1 + number2)
print(number1 + text)
```

Du kannst Python auch anweisen, dass Variablen einen bestimmten Typ annehmen. Mit `int(a)` sorgst du dafür, dass a als
Zahl behandelt wird und mit `str(a)`, dass es als Text verwendet wird. Probiere Folgendes aus:

{{ file(name="explore-types.py") }}

```python
number1 = 5
number2 = 3
print(type(number1))
print(number1 + number2)
number1 = str(number1)
number2 = str(number2)
print(number1 + number2)
```

Und jetzt probieren wird es in die andere Richtung:

{{ file(name="explore-types.py") }}

```python
text1 = "alles"
text2 = " Quatsch"
print(text1 + text2)
```

Jetzt füge vor dem `print` noch ein `text1 = int(text1)` ein und führe den Code aus. Da wird es „knallen“, will sagen,
es gibt eine Fehlermeldung. Warum ist das so? Weil du Text nicht als Integer behandeln kannst. Dein Taschenrechner ist
insoweit abhängig davon, dass kein Nutzender auf die Idee kommt, einen Buchstaben einzugeben. Es ist nie gut, darauf zu
vertrauen, dass Nutzende sinnvolle Dinge tun. Das ist ein Sicherheitsrisiko (und schön ist es auch nicht, wenn ein
Programm sich aufhängt). Wie man solche Möglichkeiten abfängt, zeigen wir dir weiter unten. Das müssen wir hier gerade
noch offen lassen.

Wir wollen uns ein paar weitere Variablentypen anschauen:

{{ file(name="explore-types.py") }}

```python
a = 3.14
print(type(a))
a = True
print(type(a))
a = False
print(type(a))
```

Der erste Typ nennt sich Float (`float`) und ist für sogenannte Gleitkommazahlen. Spätestens wenn du dividierst oder mit
Prozenten arbeitest, tauchen sie auf. Hier gibt es aber echte Untiefen, da Computer nicht so rechnen, wie wir das
erwarten. Auf das Thema werden wir noch mehrfach zurückkommen.

Wie groß ein int oder float sein kann, hing unter Python2 noch von deinem System ab. Und das ist bei vielen
Computersprachen ebenfalls so. In Python3 - was du sicherlich verwendest - besteht diese Beschränkung theoretisch nicht
mehr. Du kannst dir ja mal eine kleine Funktion bauen, die immer wieder 1 auf eine Variable draufaddiert und mal
schauen, wie weit du damit kommst.

Interessant ist der zweite Typ. Der nennt sich Bool (`bool`) oder Boolean (gesprochen Buhl bzw. Buhleo. Im Deutschen
sog. boolesche Werte). Das ist ein Gedenken an den amerikanischen Mathematiker George Boole, der im 19. Jahrhundert
lebte. Dieser Variablentyp kann nur zwischen Wahr und Falsch unterscheiden. Das klingt banal, aber du wirst sehen, dass
er sehr praktisch ist und häufig Verwendung findet.

Jetzt wird es ein wenig abstrakt:\
Nein, das war noch nicht alles. Python kennt noch mehr Variablentypen. Aber an dieser Stelle sollen uns die erst einmal genügen.
Python versucht den Typ der Variable passend für Dich umzuwandeln. Wenn du also einen String mit einem Integer addierst,
würde in vielen Sprachen ein Fehler ausgeworfen werden. Python wandelt automatisch den Integer in einen String um – und wenn
zwei Strings „addiert“ werden, dann hängt Python sie einfach hintereinander. Die andere Richtung geht nicht unbedingt. Denn
ein String kann nur in einen Integer umgewandelt werden, wenn er nur aus Zahlen besteht. Fluch und Segen hängen oft nahe
bei einander: Auf der einen Seite kann Dir diese automatische Umwandlung manch einen Programmabsturz ersparen. Auf der anderen
Seite hast du Deinen Code nicht richtig im Griff, sonst hättest du wohl eher ausdrücklich (wir sagen explizit) die Variable
umgewandelt. Will sagen – wenn `a = 1` und `b = "a"` ist, dann ist `a + b = 1a`. Denn a wird zu einem String umgewandelt
und beide werden kombiniert. Würde aber `b` einmal eine Zahl sein, dann würde Python nicht umwandeln, sondern sie addieren.
Puh. Du müsstest also sicher sagen können, was in den Variablen drin steckt. Sicherer ist es in diesem Fall zu schreiben
`str(a) + str(b)`. Dann kannst du Dir sicher sein, was jetzt passiert. Dieses Thema ist anfangs etwas sperrig, aber wir kommen
da so früh drauf, weil hier echte Untiefen lauern. Wenn du das Gefühl hast, du bekommst „komische“ Ergebnisse oder der Code
läuft einfach nicht, schau Dir immer auch an, was die einzelnen Variablen gerade so machen. Wenn du Dir unsicher bist, definiere
sie explizit, also mit Variablentyp. Keine Sorge, wir werden das Thema noch üben und immer wieder darauf zurückkommen. Wichtig
ist an dieser Stelle, dass du schon davon gehört hast und versucht, einen Blick dafür zu entwickeln, mit was für einem Variablentyp
du es gerade zu tun hast. Im Code kannst du immer mit `type(Variablenname)` auswerfen lassen, wie Python ihn gerade behandelt.

{{ figure(source="/images/kyo-7/SolarpanelBp_a.jpeg", float="start", alt="Solarzellen
 werden mittels Lötbändchen zu Strängen,<br> den sogeannten Strings verbunden") }}

Die Überschrift hieß nicht nur Variablentypen, sondern auch Stringspielereien. Wie man zwei Strings wie `"ot"` `"to"`
kombiniert, hast du schon gesehen: aus `"ot" + "to"` wird `"otto"`. Das ein String in zwei `""` eingefasst werden muss,
haben wir noch nicht explizit gesagt, ist Dir aber sicherlich schon aufgefallen. du kannst auch das \`\`\` nehmen, also
das Zeichen über der Raute. Beides geht, du solltest es nur nicht in einem Code mischen. Aber was machst du nun, wenn du
in einem String sagen wolltest:`print("Und er sagt: "Hallo"")`. Nur zu, Hack das ein. Soviel vorweg – das wird nichts.
Denn Python liest das erste und weiß – jetzt geht der String los. Dann kommt das zweite und er denkt, der String ist zu
Ende. Und dann kommt etwas, mit er echt nichts anfangen kann – `"Hallo"`. Typisch menschlicher Kram halt. Hier gibt es
zwei Wege.

Entweder du schreibst `print("Und er sagt: `Hallo`")` bzw. `print(`Und er sagt: "Hallo"`)`. Oder du sagst ihm, dass das
folgende Zeichen nicht in weiter beachtet werden soll, dafür benutzen wir den sogenannten Backslash. Das ist der
Querstrich beim ß, den du mit AltGr ansteuerst. Du würdest also schreiben `print("Und er sagt: \"Hallo\"")`. Python
liest die ersten Anführungszeichen und weiß, der String geht los. Bei den zweiten kommt erst der `\` – da sagt sich
Python -- nicht verarbeiten, stumpf ausgeben. Wir nennen diesen Vorgang escapen, von entkommen oder aussteigen. Und nur
damit du es gesehen hast – man kann auch mit drei `"` oder ``` arbeiten, um einen String zu definieren. Das funktioniert
sogar über Zeilen hinweg.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Python_string_int.jpg", float="end", alt="Dieses Meme solltest Du jetzt nachvollziehen können.") }}

Die Ausgabe von Variablen hast du schon gesehen, auch die Kombination mit Text. Dafür gibt es einen einfachen und einen
eleganten Weg. Der einfache Weg ist `print("Inhalt von a: ", a)`. Der ist aber veraltet und wenig elegant. Besser ist:

```python
inhalt = 1000
print(f"Der Inhalt ist: {inhalt}")
```

Probier mal aus! Falls Dir mal solche Konstrukte mit einem `%`-Zeichen über den Weg laufen – das ist eine veraltete
Methode, um Strings in Python zu formatieren. Ein Vorteil der neuen Methode ist, dass das `f` gerüchteweise nicht nur
für `format`, sondern auch für fast steht. Der Code kann damit schneller ausgeführt werden. Das funktioniert auch mit
mehreren Variablen:

```python
vorname = "Guido"
nachname = "van Rossum"
print(f"Die Programmiersprache Python wurde von {vorname} {nachname} erfunden.")
```

Auch solche „Spielereien“ funktionieren:

```python
inhalt = 1000
print(f"Der Inhalt hat sich vermehrt - {inhalt + 100}")
```

Wir werden später noch einmal auf das Thema zurückkommen, weil sich so beispielsweise auch etwas wie ein Datum passend
formatieren lässt.

## Browser, E-Mail und Messenger

Welchen Browser benutzt du eigentlich? Safari, Chrome, Firefox oder Edge? Wir werden uns später noch genauer ansehen,
was passiert, wenn du mit einem Browser auf eine Internetadresse zugreifst. An dieser Stelle aber schon einmal soviel –
du überträgst immer eine Menge Daten, die viel über Dich verraten. Klar könnte man jetzt sage, egal, was soll schon
jemand damit anfangen. Aber vielleicht suchst du auch mal nach Dingen, die andere nichts angehen, besuchst Seiten, die
Unbekannte nichts angehen und vor allem nicht, dass sie Dir später vorgehalten werden können. Dir muss immer klar sein –
Daten die von Unternehmen gesammelt werden können, bleiben im Zweifel dort und gehen dann, wann und auch einmal
verloren. Vielleicht interessiert Dich jetzt ein Mensch und später möchtest du damit nicht später aufgezogen werden. Um
das bildlicher zu machen – stell Dir vor, Dein Eltern schauen Dir die ganze Zeit über die Schultern …

{{ figure(source="/images/kyo-7/children-593313_1280_s.jpg", float="end", alt="Den
richtigen Browser gefunden!") }}

Es gibt Browser, die besonders gerne Daten sammeln und manche auch nach Hause schicken. Ebenso gibt es Browser, die
anderen Seiten es leichter oder schwerer machen, dies zu erkennen, wer du bist. Aktuell empfehlen wir Dir Brave zu
benutzen, da er recht datensparsam ist. Firefox ist auch ganz okay. Abraten würden wir Dir klar von Edge und Google
Chrome. Brave baut auf Chromium, der Open-Source Variante von Google Chrome, auf, ist aber eben datenschutzfreundlicher.
Diese Empfehlung gilt jetzt – Software ändert sich. Da gilt es dranzubleiben.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Brave.png", float="end", alt="Brave") }}

E-Mail ist ein ganz großes Thema. Deutlich später wollen wir ebenfalls einmal dran zu machen zu schauen, wie das
eigentlich so funktioniert. Das ist aber ein eigenes und größeres Kapitel. Wir gehen davon aus, dass du keinen eigenen
E-Mail-Server betreust, sondern noch keine E-Mail-Adresse hast oder eine bei den bekannten Anbietern. Hier willigst du
teilweise sogar ausdrücklich ein, dass sie Deine E-Mails mitlesen dürfen, um Werbung für Dich zusammenzustellen. Was
soll da schon schiefgehen … vorab – bevor du Dir irgendwo ein Konto anlegst und noch minderjährig bist, sprich bitte mit
Deinen Eltern darüber! E-Mails zu unterhalten kostet Geld. Entweder das wird über Werbung finanziert (wie bei Google,
GMX und anderen) oder du zahlst dafür. Dienste wie posteo bieten Dir preiswerte E-Mails an, bei denen viel dafür
spricht, dass sie nicht mitlesen (weil sie ihr Geld eben anders verdienen). Vielleicht sind Deine Eltern bereit, Dir das
zu bezahlen. Oder sie schenken Dir eine Fördermitgliedschaft bei cyber4EDU e. V. und mit dem Mitgliedsbeitrag wird die
Arbeit für freie, datenschutzkonforme Bildung gefördert. Da bekommst du auch eine E-Mail-Adresse. Der einzige kostenlose
Anbieter, den wir derzeit empfehlen können ist [disroot.org](https://disroot.org). Der Speicherplatz ist begrenzt,
sollte aber für die meisten Sachen ausreichen. Neben dem Aspekt des Datenschutzes gibt es noch einen anderen, der nicht
vergessen werden will: Um so mehr du programmierst, um so mehr wirst du Dich mit anderen austauschen – und da sehen
andere immer wieder auch Deine E-Mail-Adresse. Mit einer Adresse von Hotmail oder ähnlichen Anbietern läufst du rum wie
mit einer Clownsnase und rosa Plüschsocken. Das kannst du besser (Plüschsocken sind natürlich eigentlich okay).

Und als Letztes zu den Messengern. Du hast bestimmt schon gehört, dass es da gute und weniger gute gibt. Fangen wir
gleich mit den Schlusslichtern an – WhatsApp oder SMS. Schmeiß das am besten gleich von Deinem Handy runter. Und nicht
nur löschen – du musst Dein Konto vorher aktivieren, damit die Deine Daten nicht für alle Zeiten behalten. Bei WhatsApp
sendest du jede Telefonnummer in Deinen Kontakten zu WhatsApp und damit zu Facebook – selbst, wenn deren Inhaberinnen
kein WhatsApp haben. Und du hast die betreffenden Menschen bestimmt vorher nicht alle gefragt. Das ist nicht okay. Bring
lieber Deine Freundinnen dazu, vernünftige Messenger zu benutzen. Ja, Telegram fällt da auch aus der Liste raus. Signal
will leider zur Identifizierung eine Telefonnummer, aber davon würden wir zum indest nicht abraten. Auch Threema ist
okay. Du wirst später lernen, dass dezentrale Strukturen meist besser sind, als zentrale. Bei Signal braucht man
unbedingt deren Server. Das geht besser. Tauglich sind hierfür Konzepte wie von Jabber, XMPP, RocketChat und Matrix. Wir
empfehlen an dieser Stelle ausdrücklich Matrix – vor allem, weil du uns da auch finden wirst. Das ist also kein
Statement gegen RocketChat oder Jabber. Bei diesen Diensten kann man sich seinen eigenen Server aufsetzen. Und bei den
Servern kann man dann wählen, ob man unter sich bleiben möchte (also nur die Nutzer\*innen des Servers können unter
einander chatten) oder ob man darüber hinaus mit anderen kommunizieren können, will. Das nennt man bei Matrix föderiert
sein. Sprich mit Deinen Eltern -- und wenn sie nichts dagegen haben, klick Dir bei beispielsweise bei
matrix.cyber4edu.org einen kostenlosen Account. Für Matrix gibt es verschiedenste Clients, die auf dem PC, im Browser
oder auf dem Handy laufen. Der bekannteste nennt sich Element. Lade Dir den runter und richte ihn Dir ein. Uns findest
du unter [@coderdojo:matrix.cyber4edu.org](https://matrix.to/#/@coderdojo:chat.cyber4edu.org).

{{ figure(source="/images/kyo-7/Cyber4EDU_sticker.png", float="end", alt="cyber4EDU Logo") }}

Okay, mit dem richtigen Browser, einer vernünftigen E-Mail-Adresse und dem passenden Messenger ausgestattet bist du von
den Noobs erfolgreich einen ganzen Schritt hin zu den Nerds gegangen. Du fängst langsam an, Deinen Jogginganzug gegen
einen Gi (das sind diese Anzüge für den japanischen Kampfsport) einzutauschen. Das schaut gleich viel besser aus!

## Schleifen binden

Wir wollen zum Thema Schleifen zurückkehren und lernen, wie wir die eleganter um Dinge herum binden können.

### Schleifen steuern

Zum Steuern von Schleifen lernen wir zwei neue Befehle kennen:

-   `break`

-   `continue`

Diese werden vor allem interessant, wenn du in einer Schleife eine Bedingung gesetzt hast, also eine
if-else-Konstruktion. Bei `break` wird die Schleife abgebrochen – egal wie viel Schleifendurchläufe eigentlich noch
geplant gewesen wären.

Mit `continue` wird der Schleifendurchlauf ab dieser Stelle übersprungen und es geht mit dem nächsten Durchlauf weiter.
Wir zeigen Dir ein Beispiel:

{{ file(name="control-for-loop.py") }}

```python
for i in range(5):
    print("Wir sind am Schleifenanfang und i ist ", i)
    if i == 1:
        print("Jetzt ist i gleich ", i)
    elif i == 2:
        print("Jetzt ist i gleich ", i)
        continue
        print("Wird das mal aufgeworfen?")
    elif i == 4:
        print("Jetzt ist i gleich ", i)
        break
    print("Und jetzt sind wir am Ende der Schleife.")
```

Bevor du jetzt vorschnell den Play-Button drückst oder das Programm in PyCharm überführst - schau dir das in Ruhe an und
versuche rauszufinden, was bei jedem Schleifendurchlauf ausgegeben würde. Schau dir dann erst an, was wirklich passiert.

Wofür braucht man jetzt `continue` und `break`? Also zunächst einmal sind das zwei Elemente, die immer auf schnellen und
schmutzigen Code schließen lassen. Behalte das bitte im Hinterkopf. Am Anfang ist das noch okay, weil du erst ein paar
Konstrukte noch kennen lernen musst, um ohne sie auszukommen. Und du musst sie kennen, weil sie dir in fremden Code
immer wieder über den Weg laufen werden. Dann sollte bei dir eine Leuchte mit „quick and dirty“ angehen... Okay, bis
dahin - `break` hilfreich sein, um eine Schleife abzubrechen, weil in der Schleife rauskommt, dass deine Aufgabe bereits
erledigt ist. Und mit `continue` kannst du sehr schön Codeblöcke förmlich überspringen. Man muss nur schon überlegen, ob
das zu Unsinn führt. Die print-Zeile unter dem `continue` wäre ein Kandidat dafür, denn die wird nie unter keinen
Umständen ausgeführt. Aber wenn du die print-Zeile am Ende verhindern wolltest, wäre das an dieser Stelle ein Weg. Mit
dem `break` am Ende wird verhindert, dass der fünfte Schleifendurchlauf überhaupt ausgeführt wird.

### While-Schleife

Neben der for-Schleife kennt Python noch einen Schleifentyp – die `while`-Schleife. Diese läuft so lange, bis die
Bedingung im Kopfteil erfüllt ist:

{{ file(name="control-while-loop.py") }}

```python
i = 0
while i != 10:
    i = int(input("Rate die Abbruchbedingung: "))
print("Erfolgreich geraten!")

```

Okay, das Beispiel ist jetzt nicht der Bringer. Aber du verstehst hoffentlich, worum es geht. Eine Vorschleife läuft
grundsätzlich ihr Programm stupide ab, während die While-Schleife bei jedem Durchlauf die Bedingung des Kopfteils prüft.
Wenn du also vor der Schleife schon weißt, wie oft sie durchlaufen werden soll, dann ist die For-Schleife meist richtig.
Wenn du das nicht weißt, dann die While-Schleife. Mit der While-Schleife kann man wunderbar eine endlos-Schleife bauen:

{{ file(name="inifint-while-loop.py") }}

```python
while True:
    print("Das so lange weiter, wie die Bedingung wahr ist und sie ist immer wahr.")
```

Hier kannst du entweder mit `Strg+c` bzw. `Control+c` den Ausstieg finden. Das ist aber nicht gerade elegant. Mit
`break` kannst du sauber aus der Schleife aussteigen. Wenn du also solche endlos-Scheifen verwendest, musst du Dir immer
überlegen, wie du da wieder rauskommst. Wenn wir mit einer grafischen Oberfläche arbeiten, wird das unser
Standardeinstieg werden. Ansonsten kannst du super für so kleine Tools benutzen. Hole Dir nochmal das Programm oben für
den Grundumsatz hervor. Baue das Programm so um, dass der Benutzer immer wieder die Möglichkeit bekommt, die Größen neu
ausrechnen zu lassen, bis er `quit` schreibt.

## Debugger

> "Außerdem müssen wir offen sagen: [...] Programmieren lernen tut weh, weil jeder daran scheitert, scheitert,
> scheitert - bis der Code funktioniert."
>
> [Prof. Dr. Doris Aschenbrenner](https://www.golem.de/news/informatik-professorin-im-portraet-programmieren-lernen-tut-weh-2110-160267.html)
> Professorin für Maschinenbau / Entwicklung: Design und Simulation an der Hochschule Aalen

Wenn du bis hierin gekommen bist, wirst du es schon erlebt haben - der Code will nicht laufen. Meist verbringt man mit
der Fehlersuche mindestens soviel Zeit wie mit dem eigentlichen Schreiben. Programmieren - nicht nur lernen - tut also
immer auch ein bisschen weh. Es lohnt sich trotzdem, weil es ein großartiges Gefühl ist, wenn es dann doch irgendwann
läuft. Es gibt Werkzeuge, mit denen man aber den Schmerz minimieren kann. Bug ist Dir sicherlich ein Begriff. Das steht
für einen Fehler. Fehler beseitigen nennt man debuggen und Programme, die einem dabei helfen, debugger. Wie setzt du in
PyCharm einen Debugger ein?

Nimm Dir mal das obigen Programm control-while-loop.py. Statt Run startest du es jetzt mal in PyCharm unter dem
Menüpunkt Run mit Debug. Da passiert jetzt erstmal nicht viel. Jetzt legst du dir vorher einen Stoppunkt fest, am besten
auf Zeile 3, also die mit dem input.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Haltepunkt.png", float="end", alt="Um einen Halte- oder Stopppunkt zu setzen (der rote Kringel), klickst du einfach mit der Maus neben die Zeilennummer.") }}

Jetzt startetst du nochmal mit debug. Huch - jetzt zeigt er dir an, welchen Wert i beim Auftreffen des Stopppunktes hat.
Das kann super praktisch sein, weil du so sehen kannst, wie sich Variablen verändern. Du kannst mit F9 oder in dem du
diesen weiterauführen lassen. Versuche bei den Programmen, die du ab jetzt schreibst, wenn du festhängst, mal mit diesen
Stopppunkten zu spielen. Es lohnt sich, für den Debugger ein Gefühl zu entwickeln. Du wirst sehen, dass er ein mächtiges
Werkzeug sein kann, um Fehler zu finden. Und wenn bei gemeinsamen Sitzungen kommt - wirf mal den Debugger an und setze
dort mal einen Stopppunkt - weißt du jetzt schon, was gemeint ist.

## Münzwechsler

Das nächste Programm soll eine Grundlage für einen Münzwechsler darstellen. Die Benutzerin gibt einen Geldbetrag von 1
bis 99 Cent ein. Der eingegebene Betrag soll dann in den Münzen mit 1, 2, 3, 10, 20 und 50 Cent ausgegeben werden - aber
bitte so, dass möglichst wenig Münzen benötigt werden.

## Löten

> And if smells like chicken, it's the wrong side.

Nachdem wir uns eine ganze Zeit mit Software beschäftigt haben, machen wir eine Runde Hardware. Am einfachsten dürfte
das für Dich sein, wenn du Dich dafür in einen (Deinem?) lokalen Hackerspace begibst. In Berlin bietet sich der
familienfreundliche [xHain](https://x-hain.de) an. Wir setzen wie beim Programmieren beim Löten keinerlei Vorkenntnisse
voraus, da die Teilnehmenden unterschiedlich alt sind und dem Thema in der Schule unterschiedliches Gewicht beigemessen
wird. Es kann also gut sein, dass du gerade am Anfang gähnst. Keine Sorge, wird steigern das Stück für Stück. Aber wir
wollen alle mitnehmen.

{{ figure(source="/images/kyo-7/derMicha_Soldering_th.jpg", alt="derMicha bei einem Löt-Workshop", float="start") }}

Zunächst solltest du grundlegend üben, wie man mit einem Lötkolben umgeht. Wenn du noch keine Erfahrung hast, lass Dir
ein kleines Stück Lochraster geben und ein paar alte Bauteile und versuche die, ein- und auszulöten. Wir können hier nur
bedingt etwas zu erklären, da Dir am besten eine Mentorin kurz zeigt, wie es geht. Der Rest ist handwerkliche Fähigkeit,
dass muss man also einfach ein bißchen selber gemacht haben.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Lochraster_loeten.jpg", alt="Lötübungen am Lochraster") }}

Wenn du damit klar kommst, dann kommt als nächstes, eine LED zum Leuchten zu bringen. Lass Dir dafür bitte die passenden
Bauteile geben. Für die Mentoren - benötigt werden:

-   Lochraster,
-   Draht,
-   5mm LED rot,
-   220 Ω Widerstand und
-   4,5 V-Batterieadapter.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Leiterbahnen_ziehen.jpg", alt="Leiterbahnen ziehen will geübt sein.") }}

Strom braucht zum Fließen immer einen Stromkreis. Manche Bauelemente können Strom nur durch eine Richtung durchlassen,
so wie die LED. Wenn die LED also mal nicht leuchtet - probiere sie mal zu drehen. Die mag es aber nicht wirklich,
falsch herum angeschlossen zu werden. Deshalb haben die ein langes und ein kurzes Beinchen. Das lange nennt man Anode
und kommt in Richtung Pluspol (die kurze Seite heißt Kathode; Eselsbrücke _k_ wie _K_ athode). LEDs sind empfindlich.
Wir arbeiten gerne mit einem Batterieadapter, der drei 1,5 Volt-Batterien zu 4,5 Volt (V) verbindet. Bei 4,5 V geht den
meisten LEDs nur kurz ein Licht auf. Danach sind sie durchgebrannt. Das ist schade um das Bauteil, denn danach kann es
nur noch in den Müll. Mit Hilfe eines Widerstandes kann man diese Spannung reduzieren. Mit dem Vergleich zu einem
Wasserkreislauf kann man gut verstehen, was da passiert. Die Batterie ist dort ein Motor, der das Wasser antreibt. Die
Röhren entsprechen den Stromleitungen. Und ein Widerstand ist einfach eine Röhre, die dünner wird. Da kann nicht so viel
Wasser durchfließen, wie durch eine große Röhre. Stell Dir jetzt vor, die LED besteht aus einer dünnen Glasröhre. Drückt
man da zuviel Wasser durch, platzt es. Das verhindern wir mit dem Widerstand. Hier eine kleine Zeichnung dazu:
(Zeichnung ist in Arbeit)

<Platzhalter Wasserkreislauf>

Solche Zeichnungen stellt man technisch mit sogenannten Schaltplänen dar. Dabei haben bestimmte Bauelemente fest
definierte Zeichen. Die kleine Schaltung, die du Dir zurecht gelötet hast, schaut dann so aus:

{{ figure(source="/images/kyo-7/LED-Schaltung.png", alt="LED-Schaltung") }}

Vergleiche das mal mit Deiner Schaltung, wenn du fertig bist. Widerstände gibt es viele. Die Stärke wird gemessen in der
Einheit Ω (gesprochen Ohm). Wenn man das Zeichen Ω nicht hat, kürzt man es mit R (das englische Wort für Widerstand ist
´resistor´) ab.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Widerstand.jpg", alt="typischer Widerstand") }}

Wieviel Ohm muss den unser Widerstand nun haben? Da wird es jetzt kurz einmal theoretisch, denn das kann man mit einer
kleinen Formel selbst ausrechnen:

$$
Vorwiderstand\  R {_v} = \frac{Spannung\ am\ Vorwiderstand\ U{_R}}{Strom\ I}
$$

Äh - wie meinen? Das hört sich erstmal kompliziert an. Wer es mit Zettel und Stift mal selbst nachrechnet wird
feststellen, dass das kein Hexenwerk ist. Und am Ende kannst du daraus ein kleines Programm machen. Dann geht das beim
nächsten mal ganz fix. Wir wollen den Widerstand vor der LED rauskriegen. Das ist der Vorwiderstand. Zunächst müssen wir
wissen, wieviel Strom wir da eigentlich vernichten wollen. Unsere Batterie liefert 4,5 V. Jetzt müssen wir wissen, wie
hoch die Spannung in der LED sein darf. Wir arbeiten hier mit einer kleinen (5mmm), roten LED und die haben es meist so
bei 1,6 V bis 2 V kuschelig. Diesen Wert liefern die Hersteller in ihren Spezifikationen mit. Es gibt also zu jedem
Bauteil so ein Datenblatt. Aus Vereinfachungsgründen sagen wir die notwendigen Werte aber an.

{{ figure(source="/images/kyo-7/LED-falsch.jpg", alt="So sollte eine LED nicht im Lochraster festgemacht werden...") }}

Vereinfacht können wir jetzt sagen - 4,5 V Batteriespannung - 2 V will-die-LED-haben = 1,5 V zu vernichtende Spannung.
Jetzt brauchen wir noch den Nennstrom der LED. Aus das stünde im Datenblattn, gehe jetzt bitte einfach von 0,025 Ampere
(A) aus. Wir dividieren die zu vernichtende Spannung (1,5 V) durch den Nennstrom (0,025 A). Taschenrechner nehmen und
nachrechnen. Da kommen 160 Ω raus. Wenn du dann an den Materialschränken im xHain oder einem anderen Makerspace schaust,
wirst du sehen, dass es einen 160 Ω - Widerstand nicht gibt. Man nimmt dann einfach den nächst größeren - denn mehr
Widerstand heißt, da fließt weniger Strom. Dann ist die LED vielleicht etwas dunkler, aber sie überlebt. Der nächst
größere Widerstand sind 220 Ω. Die bunten Ringe darauf erklären wir Dir beim nächsten Kyo. Damit du sicher bist, dass du
wirklich den richtigen genommen hast - lass Dir mal ein Messgerät zeigen und wie man damit umgeht. Da werden nicht genau
220 Ω angezeigt werden, aber so ungefähr 200 bis 240 Ω. Jetzt weißt du, wie man so einen Widerstand aussucht. Okay, also
brauchst du zwei Daten für die LED und den Strom, den Dir jeweils die Batterie liefert. Daraus mach doch mal gleich in
ein Programm. Mit der Zeit kannst du da noch andere Werte für andere LEDs reinpacken. Jedenfalls brauchst du zukünftig
dafür keinen Taschenrechner mehr. Alles klar soweit? Wenn nicht, nicht schlimm. Deine Mentor:innen vor Ort helfen Dir da
gerne.

{{ figure(source="/images/kyo-7/LED-richtig.jpg", alt="So schaut das richtig aus mit der LED!") }}

Okay, wenn Deine LED leuchtet, soll es an dieser Stelle erstmal mit dem Kapitel löten gewesen sein. Beim nächsten Kyo
wird ein Controller, quasi ein kleiner Computer, zusammengelötet. Einen Kyo später kümmern wir uns dann auch um die
Programmierung desselben.

## Listen

Als Erstes eine Fingerübung: Wir wollen das „große“ Einmaleins üben – also die Multiplikationsreihen von $1\times 1$ bis
$100\times 100$. Dafür sollen zwei zufällige Zahlen ausgegeben werden und die Benutzerin gibt das Ergebnis ein. Wir
prüfen dann, ob es richtig oder falsch ist und geben das Ergebnis zurück. Für zufällige Zahlen gibt es direkt keinen
Befehl in Python. Wir müssten also erstmal etwas programmieren, dass zufällige Zahlen auswirft. „Künstlich“ zufällige
Zahlen ausgeben zu lassen, ist gar nicht einfach. Dankenswerterweise haben sich andere bereits die Arbeit gemacht und
wir können deren Code nutzen. Man spricht hier von Bibliotheken beziehungsweise Libraries, die du in Deinen Code
einbindest. In Python werden diese Bibliotheken auch Module genannt. Ein solch es Modul stellt Dir quasi neue, weitere
Befehle zur Verfügung. Ein Prinzip von Python ist es, dass Dir die notwendigen Bibliotheken mitgeliefert werden (wie man
noch weitere findet und einbindet – du weißt, später). Das Modul für Zufallszahlen heißt `random` (engl. für _Zufall_).
Es gibt zwei Möglichkeiten es einzubinden – entweder komplett oder nur den Befehl, den du wirklich brauchst. Das
passiert ganz einfach:

{{ file(name="import-random.py") }}

```python
import random
```

Hier laden wir nur die Funktion `randrange` aus dem Modul `random`:

{{ file(name="import-randrange.py") }}

```python
from random import randrange
```

Warum muss das sein und es wird nicht einfach alles eingebunden, was Python so mitliefert? Hinter jeder so einer
Bibliothek stecken viele, viele Zeilen Code. Um so mehr du davon einbindest, um so langsamer wird Dein Programm und um
so mehr Speicher braucht es. Das merkst du nicht, wenn du etwas wie random dazu lädst. Wenn du aber 50 solcher
Bibliotheken laden würdest, wäre das schon weniger gut. Deswegen nutzen wir `import` immer nur für die Teile, die wir
wirklich brauchen. Und du ahnst es vielleicht schon – deswegen ist der Weg über `from <Modul> import <Funktion>` der
deutlich vorzugswürdigere.

Zurück zu unserer Aufgabe. Wie erstellen wir jetzt eine Zufallszahl? Wir wollen, dass `count1` eine Zufallszahl von 1
bis 100 zugewiesen bekommt. Und damit wir sehen, dass das geht, lassen wir 20 solcher Zahlen ausgeben.

{{ file(name="random-number-generation.py") }}

```python
from random import randrange

for i in range(20):
    count1 = randrange(1, 100)
    print(count1)
```

Jetzt solltest du alles haben für unseren Kopfrechentrainer: Weise `count1` eine Zufallszahl von 1 bis 100 zu, ebenso
`count2`. Sag das dem Benutzer an und frage die Benutzerin nach dem Ergebnis. Vergleiche es. Wenn das stimmt, gibt es
eine neue Aufgabe und wenn es falsch ist, sage das und gib erneut die Möglichkeit, ein Ergebnis einzugeben. Diese
Gelegenheit erhalten Benutzende so lange, bis das Ergebnis passt (wenn du willst, kann du sie oder ihn nach drei
Fehlversuchen auch „erlösen“ und die richtige Lösung verraten). Dann mal ran an die Tasten.

Das Programm läuft. Aber jetzt wollen wir es um einen Highscore erweitern. Dafür muss am Anfang die Benutzerin nach dem
Namen gefragt werden. Das Spiel läuft so lange, bis als Antwort „fertig“ eingegeben wird. Für die Wertung wollen wir ein
Verhältnis ausrechnen: Merke Dir, wie viele Aufgaben der Benutzende gemacht hat und wie oft Fehler auftraten. Wenn die
Benutzerin „fertig“ eingibt, wirfst Du dieses Ergebnis als Wertung aus. Wenn du das geschafft hast, kommen wir zum
nächsten Teil. Jetzt könnten wir uns diese Ergebnisse in einer Liste auf einem Blatt aufschreiben – oder …wir verwenden
den Variablentyp Liste. Der wird über zwei eckige Klammern definiert. Da können wir neue Daten aufstapeln, sie abrufen
und löschen. Entweder wird eine Liste gleich mit Werten gefüllt. Dann sähe das so aus:

{{ file(name="greater-list.py") }}

```python
greatList = ["Antonia", "Johannes", "Lukasz"]
```

Mit `print(greatList)` können wir sie ausgeben. Die Datentypen innerhalb einer Liste können alle möglichen sein, auch
gemischt. Eine Liste kann also auch so aussehen:

{{ file(name="greater-list.py") }}

```python
greaterList = ["Antonio", 24, "Johannes"]
```

Wenn wir ein bestimmtes Element ausgeben wollen, dass schreiben wir:

{{ file(name="greater-list.py") }}

```python
greaterList = ["Antonia", "Johannes", "Lukasz"]
print(greaterList[1])
```

Wait what? Warum steht da Johannes und nicht Antonia? Weil die Zählung bei Listen immer bei null beginnt. Und
`greaterList[1]` ist damit das zweite Element. In Programmiersprachen wird meist mit null beim Zählen angefangen. Es
soll deshalb schon Menschen gegeben haben, die aus Gewohnheit mit dem Aufzug in den fünften Stock wollten, und dann die
Taste „4“ gedrückt haben.

Wie fügen wir jetzt ein neues Element an:

{{ file(name="greater-list.py") }}

```python
greaterList = ["Antonia", "Johannes", "Lukasz"]
greaterList.append("Cem")
print(greaterList)
```

Für Listen gibt es noch eine ganze Reihe weitere Methoden. Hier soll uns das erstmal genügen. Jetzt haben wir mit
`print(greaterList)` diese Liste ausgegeben. Aber was, wenn wir nicht die Liste auf einmal heraushauen wollen, sondern
jedes Element einzeln. Stell Dir vor, in einer Liste stecken Zahlen. Aber bei der Ausgabe soll zu jedem Listenelement
noch 100 dazu addiert werden. Versuche mal selbst, wie du es lösen würdest. Wenn du wissen willst, wie viele Elemente
eine Liste enthält, dann geht das mit `anzahl = len(greaterList)`.

Wenn du nicht geschmult hast, wird Dein Ergebnis vermutlich so oder ähnlich ausschauen:

{{ file(name="range-iteration.py") }}

```python
list_of_Numbers = [52, 235, 235, 93]
length = len(list_of_Numbers)
for i in range(length):
    print(list_of_Numbers[i])
```

Möglich wäre auch:

{{ file(name="inplace-range-iteration.py") }}

```python
list_of_Numbers = [52, 235, 235, 93]
for i in range(len(list_of_Numbers)):
    print(list_of_Numbers[i]
```

Eingefleischten Pythonfans brennen jetzt die Augen (deshalb vergiss die beiden obigen Beispiele ganz schnell wieder).
Der richtige Weg hierfür sind sogenannte List Comprehension. Das schaut so aus:

{{ file(name="comprehension-print.py") }}

```python
[print(i) for i in [52, 235, 235, 93]]
```

Jetzt wollten wir aber, dass die Zahl um 100 erhöht wird, also:

{{ file(name="comprehension-incremention.py") }}

```python
list_of_Numbers = [52, 235, 235, 93]
[print(i + 100) for i in list_of_Numbers]
```

Jetzt solltest du es alleine hinbekommen, den Highscore noch dazu zu entwickeln. Das Ergebnis – also wie viele falsche
im Verhältnis zu der Anzahl der Versuche war – speicherst du einfach mit zum Namen. Wandel das Ergebnis also als String
um und kombiniere es zum Namen. Einen Hinweis noch: ein

```python
listenname.append("Element dazu hinzugefügt wird")
```

setzt eine bereits bestehende Liste voraus. Deshalb musst du die ganz am Anfang erschaffen; wir sagen, initialisieren.
Dafür schreibst du einfach `highscore = []`. Versuche die Aufgabe stückchenweise abzuarbeiten. Wenn du nicht zu Rande
kommst – gar nicht schlimm. Nicht verzweifeln, sondern lass uns bei einer Videositzung gemeinsam drüber sprechen. Wir
stupsen Dich dann an dem Punkt in die richtige Richtung, an dem du stecken bleibst oder holen Dich aus der falschen
Abbiegung zurück auf den richtigen Weg. Wenn du da Dein Problem nicht vor der Gruppe besprechen magst (was an sich
besser ist, weil alle dann was lernen), dann gehen wir mit Dir gerne auch einen Breakoutroom.

## Knobeln

Damit das Hirn schon geschmeidig bleibt, lohnt es sich, es regelmäßig zu kneten. Versuche dich mal an der folgenden
Aufgabe aus dem [Eulerprojekt](https://projecteuler.net/problem=1):

Die möglichen Vielfachen von 3 _oder_ 5 aller natürlichen Zahlen bis 10 sind 3, 5, 6 und 9. Wenn du diese Zahlen
addierst, kommt 23 raus. Wie ist die Summe aller Vielfachen bis 1000?

Wenn du das Ergebnis hast, kannst du im [Eulerprojekt](https://projecteuler.net/problem=1) prüfen, ob es richtig ist.
Falls du dich dort nicht registrieren magst, kannst du uns auch fragen. Wie immer - wenn du auf der Stelle trittst, lass
uns drüber sprechen, damit wir dich unterstüzen können, die Richtung zu finden.

## Kultur

In der Einführung haben wir das versucht schon anklingen zu lassen -- uns geht es um mehr, als nur darum zu lernen, ein
paar Zeilen Code in den Rechner zu hämmern. Uns geht es auch um ein Stück Kultur. Deshalb wollen wir Dir auch ein paar
Bücher, Filme, Podcasts, Veranstaltungen und mehr ans Herz legen. Wer gut coden will, muss auch kreativ sein. Dazu
gehört es mal raus an die frische Luft zu kommen und Sport zu machen. Das steigert die (auch geistige!)
Leistungsfähigkeit enorm und sorgt für mehr Zufriedenheit. Und wer konzentriert vor dem Rechner sitzt, muss gelegentlich
mal frische Luft an die grauen Zellen lassen. An dieser Stelle wollen wir Dir ein Buch empfehlen: „Per Anhalter durch
die Galaxis“ bzw. im Original „The Hitchhiker’s Guide to the Galaxy“ von Douglas Adams. Es handelt sich um eine Trilogie
in fünf Bänden. Wenn Dein Englisch gut genug ist, lies es im Original. Sonst halt in Deutsch. Zumindest der erste Band
ist Pflichtlektüre, den Rest willst du aber auch gelesen haben. Viele Witze unter Nerds lassen sich ohne diese Literatur
nicht verstehen. Falls du schon alle fünf Bände kennen solltest und im Original gelesen hast, solltest du Dir in einer
Bibliothek die BBC-Fernsehserie besorgen.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Matrix-logo.png", float="end", alt="Matrix") }}

Unsere Filmempfehlung zum 8. Kyo sind die drei Teile von Matrix. Auch hier gilt – Filme sind wie Bücher eine gute
Gelegenheit, sein Englisch zu trainieren. Wenn Dir das bei Filmen noch schwerfällt, probiere es mit englischer Tonspur
und englischen Untertiteln. Oder schau sie erst auf Deutsch und dann nochmal (mit englischen) Untertiteln auf Englisch.
Wenn dir diese Teile gefalen haben - dann solltest du dir auch den vierten Teil geben. Und wer auf Comics steht, dem
seien nach dem Film die zwei Bände „Matrix Comics“ von Wachowski ans Herz gelegt. Berliner:innen bekommen diese auch in
der Jugendbibliothek „Hallescher Komets“ in der Amerikanischen Gedenkbibliothek am Halleschen Tor unter der Signatur „02
Ju 600 Matrix“ (vorher vielleicht mal schauen ob sie da sind und ggf. reservieren).

## Calc like an Egyptian

Kennst Du das Lied „Walk Like an Egyptian“ von The Bangles? Okay, die Videos sind wirklich schwer auszuhalten. Aber die
Musik ist immer noch gut. Wenn du es nicht kennst, such Dir das mal raus und höre es Dir. Wir wollen aber jetzt weniger
Musik hören wie die Ägypter, sondern rechnen wie diese. Die Ägypter hatten wie die Römer kein Stellenwertzahlensystem.
Stellenwas? Also, bei uns ist klar, dass die erste Stelle die „Einer“, die zweite die „Zehner“, die dritte Stelle die
„Hunderter“ sind. Wir steigen jetzt nicht weiter auf die Zahlen ein, sondern schauen uns im Vergleich die römischen
Zahlen an, die du bestimmt kennst. Das ist eine III eine 3, also die dritte Stelle gehört noch zum Einer. Bei XXX ist
das aber nicht so. Der große Nachteil ist, dass schriftliches Multiplizieren und Dividieren damit nicht möglich ist.
Trotzdem haben die Ägypter sich etwas schlaues überlegt, wie das gehen könnte. Weil andere das schon sehr gut
aufgeschrieben haben, wollen wir das hier nicht wiederholen, sondern Dich bitten, auf
[diese Seite](http://www.spasslernen.de/geschichte/ges2.htm) zu gehen, Dir ein Blatt Papier zu nehmen und
nachzuvollziehen, wie damals schriftlich Multipliziert wurde. Wenn Dir das klar ist, dann versuche das bitte in einen
Code zu packen - aber dabei die gleichen Beschränkungen zu verwenden, unter denen die Ägypter das realisiert haben.
Erlaubt ist also nur addieren und ja, ein klein bißchen subtrahieren wirst du wohl brauchen. Du kannst bereits alles, um
die Aufgabe zu bewältigen, aber da muss man schon unter Umständen etwas knobeln. Also wirft nicht vorschnell das
Handtuch, das grübeln, gehört dazu. Das massiert Dein Hirn und hält es schön geschmeidig. Es gibt viele Wege, die hier
nach Kairo führen. Bringt Deinen Code also an einem Donnerstag mit und zeig mal, wie du es gelöst hast. Vielleicht haben
es andere genau so gemacht, vielleicht lernst du neue Wege kennen. Und falls du es nicht hinbekommst - das ist nicht
schlimm und sollte Dir auf keinen Fall peinlich oder so sein. Am meisten lernt man aus Fehlern, dazu gehört auch, mal
stecken zu bleiben. Oft sind es keine Steine auf dem Weg, der einen daran hindert, das Ziel zu erreichen, sondern nur
Sand zwischenn den Zehen, der reibt. Lass uns gemeinsam darauf schauen, wo du stehen geblieben bist, und wir helfen Dir,
die richtige Richtung zu finden. Sei Dir sicher, du wärst nicht der oder die erste. Und falls Dir das sehr gut von der
Hand ging, dann stürze Dich gleich noch auf die Multiplikation. Das oder die Programme sollten so sein, dass zwei Zahlen
eingegeben werden können und das Programm rechnet das Ergebnis aus.

## Funktionen

So langsam wird Dein Code größer. Das verlangt nach besserer Strukturierung. Und du wirst an den Punkt kommen, an dem du
dieselben Codestücke mehrfach brauchst. Für beides helfen Funktionen. Eine Funktion hat einen Namen, unter dem sie
aufgerufen wird und sie kann (muss aber nicht!) Parameter mitbekommen und kann auch Ergebnisse zurückgeben. Das schauen
wir uns gleich mal im Code an:

{{ file(name="print-hello-func.py") }}

```python
def hallo():
    print("Hallo")

hallo()
```

Jetzt bauen wir eine `printStrich`-Funktion, die immer über und unter dem Text einen Strich setzt:

{{ file(name="print-content.py") }}

```python
def printStrich(content):
    print("------------------")
    print(content)
    print("------------------")

printStrich("Hallo")
```

Und jetzt wollen wir noch Werte zurückgeben.

{{ file(name="add.py") }}

```python
def add(a, b):
    c = a + b
    return c

print(add(a,b))
```

Bei solchen Funktionen kann sogar direkt im `return` gerechnet werden:

{{ file(name="add.py") }}

```python
def add(a, b):
    return a + b
```

Und als letztes Beispiel:

{{ file(name="tuple-return.py") }}

```python
def calc(a,b):
    c = a + b
    d = a - b
    return c, d

print(calc(5, 4))
```

Solche Funktionen haben – in Zusammenhang mit den Klassen, die du noch kennenlernen wirst – eine andere wichtige
Funktion: Wenn der Code richtig groß wird, entsteht ein ganz anderen Problem. Windows 7 hat beispielsweise circa 40
Millionen Zeilen Code. Stell Dir vor, dass du einen Fehler entdeckst – du hast an einer Stelle gemerkt, dass eigentlich
Integers addiert werden müssten, in Wirklichkeit aber String aneinander gereiht werden. Auf die Variablen kann aber
unter Umständen vielfach im Code zurückgegriffen werden. Jetzt kannst du ein bisschen oben drüber und unten drunter
schauen, ob es einen Fall gibt, in dem die Behandlung als String richtig ist und die Behandlung als Integer fatal wäre.
Eine Fehlerkorrektur an einer Stelle kann also Auswirkungen an einer anderen Stelle haben und dabei die Situation
verschlimmbessern. Bei 40 Millionen Zeilen Code kann das niemand mehr überschauen. Funktionen und Klassen haben hier
einen großen Vorteil – Variablen, die dort definiert hattest, gelten nur innerhalb dieser Funktion und können von außen
nicht beeinflusst werden. du kannst also in einer Funktion etwas „reparieren“ und Dir sicher sein, dass es keine Effekte
auf den Code außerhalb dieser hat (sogenannte Seiteneffekte). Die praktische Bedeutung ist also immens. Um das konkreter
zumachen, hier ein Beispiel. Bitte schreibe den Code ab und fange an, damit ein wenig rumzuspielen, um damit
warmzuwerden:

```python
def calc(a,b):
    c = a + b
    d = a - b
    a = 100
    b = 200
    return c, d

print(calc(5,4))
print(a)
print(c)
```

Wenn du das Programm startest, wird ein Fehler ausgeworfen. Da hast du nichts falsch gemacht, dass muss so sein. Denn
mit `print(a)` soll `a` ausgegeben werden, welches aber im Hauptprogramm gar nicht definiert ist. `c` ebenso wenig.
Kommentiere mal die einzelnen Print-Zeilen aus und probiere, wann es läuft. Wenn du das a aus der Funktion zurückgeben
wolltest, müsstest du es in das `return` aufnehmen. Aber auch nur in der Ausgabe kannst du es abrufen. Würdest du das
Ergebnis weiterverwenden wollen, dann wäre so etwas denkbar:

```python
def calc(a,b):
    c = a + b
    return c

summe = calc(5,4)
print(summe)
summe = 2 * summe
print(summe)
```

Der Gültigkeitsbereich von `c` liegt also nur innerhalb der Funktion.

Um Dir Verwirrung zu ersparen – teilweise wird bei Funktionen auch von Prozeduren gesprochen. Manche Programmiersprachen
unterscheiden Funktionen darin, ob sie einen Wert zurückgeben oder nicht. In Python macht das keinen Unterschied. Eine
Funktion wird immer mit `def` eingeleitet, ob sie mit einem `return` endet oder nicht. Da kann man beide Begriff für das
gleiche Konstrukt verwenden.

### Stil

Bei Funktionen solltest du bitte immer eine Leerzeile über und eine unter der Funktion freilassen. Das Programm würde
auch ohne laufen. Aber es gibt bei Python einige Konventionen, auf die sich die Python-Programmierer geeinigt haben, um
die Programme besser lesbar zu halten. Diese finden sich in den sogenannten
[Python Enhancement Proposel bzw. PEP8](https://zrezai-dev.de/python/pep-8/). Das ist wie mit den
Variablenbezeichnungen - am besten gewöhnt man sich sowas gleich richtig an. Mit einer Leerzeile ist auch wirklich nur
eine gemeint, da es andere Codeblöcke gibt, die mit zwei Leerzeilen abgetrennt werden; die sog. Klassen, zu denen wir
später noch kommen. Im laufenden Code kann eine Leerzeile gut sein, um größere Blöcke zu gliedern. Wenn das die
Lesbarkeit erhöht - do it!

Wenn die Funktion nicht aus dem Namen heraus klar macht, was sie machen soll, solltest du ihr einen Kommentar
spendieren, der kurz erklärt, was die Funktion macht. Vielleicht hilft als Faustformel - wenn du nach in zwei, drei
Monaten einen Blick auf die Funktionen werfen würdest, könntest du dann auf einen Blick sagen, was sie macht, welche
Parameter reingehen und was ggf. zurückgegeben wird? Alleine wenn du jetzt zögerst, spricht das für einen Kommentar.

Wenn sie einzeilig sind, sollte das so aussehen:

```python
def calc(a,b):
    """Funktion addiert a und b und gibt die Summe als c zurück """
    c = a + b
    return c

```

Wenn sie mehrzeilig sind, schaut das so aus:

```python
def calc(a,b):
    """Funktion addiert a und b
    und gibt die Summe als c zurück
    """
    c = a + b
    return c
```

Die Art der Kommentierung nennt man übrigens [_Docstring_](https://www.python.org/dev/peps/pep-0257/).

Klar könnte man das auch anders machen, aber diese Art der Kommentierung bei Funktionen hat den Vorteil, dass Du
automatisiert auslesen kannst. Das ist bei größeren Projekten sehr charmant. Auch hier gilt - gewöhn es dir gleich
richtig an, das spart dir später einige Mühen... Und auch wenn die Kommentare hier in Deutsch sind - wenn möglich, dann
verwende auch da Englisch.

### Übungen {#übungen-1 .unnumbered}

Als Erstes nimmst du Dir jetzt bitte den Grundumsatzrechner und packst die Berechnung in eine Funktion. Die Abfrage an
die Benutzenden lässt du im Hauptprogramm stehen.

Und weil es so schön war, nimmst du Dir das vorherige Spiel. Überlege Dir bitte, wie du mit Funktionen das Ganze
übersichtlicher gestalten könntest. Dabei sollte zumindest das Thema Highscore in einer Funktion ausgelagert werden.

## Jetzt knallt ’s

Du hast ja bereits gesehen, dass Dein Code abstürzen kann. Meist hat das zwei Ursachen – entweder du hast einen Fehler
gemacht oder der Benutzer hat Dinge eingegeben, die an dieser Stelle da nicht hingehören. Dazu zählen beispielsweise
Buchstaben, wenn man nur Zahlen erwarten dürfte. Streng genommen ist das aber auch Dein Fehler, denn du musst immer
damit rechnen, dass Benutzende aus Versehen oder aus Böswilligkeit Dinge eingeben, die Mist sind. Solche Fehler gibt es
eine Fehlerbehandlung. In Python heißt das _try-except_, aus anderen Programmiersprachen wird Dir der Ausdruck `catch`
(engl. fangen) über den Weg laufen. Das Prinzip ist einfach:

Was passiert hier? Im try-/Versuchs-Teil du wirst nach einer Zahl gefragt. Dann versucht er die Variable, der die
Benutzereingabe zugewiesen wurde, in einen Integer umzuwandeln. Liegt kein Integer vor, würde der Code jetzt abstürzen.
(Probier das einfach mal ohne try-except aus.) Dann springt er in den except-Teil. Wird kein Fehler ausgeworfen, dann
überspringt er den except-Teil. Ganz stumpf könnte man jetzt so ein try-except um den ganzen Code ziehen, damit er nicht
mehr abstürzt. Das ist keine gute Idee. Wir wollen fehlerfreien Code bauen und die Ausnahmebehandlung soll uns dabei
helfen. Das heißt auch, dass wir den Fehler möglichst gut einkreisen wollen. Also lieber mehrere try-except-Funktionen
verwenden. Besser wäre schon:

Wenn es zum except-Teil kommt, weißt du jetzt, in welcher Zeile das Problem auftritt. Aber, das, was wir hier sehen, ist
immer noch nicht so, wie du es verwenden solltest. Dieser kurze Code soll Dir das Problem zeigen (nicht abtippen!):

{{ file(name="failsave.py") }}

```python
while True:
    try:
        print("Ich bin unaufhaltbar")
    except:
        print("Fehler!")
```

Hier kommst du regelmäßig nicht mehr aus dem Programm raus. Das Problem ist, dass du mit Strg-C den Code nicht gleich
abbrechen kannst. Nicht gut. Deshalb gewöhne Dir bitte an:

{{ file(name="failsave.py") }}

```python
while True:
    try:
        print("Ich bin nicht mehr unaufhaltsam")
    except Exception:
        print("Fehler!")
```

Jetzt wäre es ja noch hübsch, wenn er Dir anzeigte, was das für einen Fehler genau ist. Wir zeigen Dir hier an dieser
Stelle nur die quick-and-dirty-Variante, um es jetzt nicht zu überladen. Das ist kein guter Stil, aber kann hilfreich
sein:

Wir kommen im nächsten Kyo darauf zurück und werden das Thema vertiefen. Jetzt bist du dran: Bitte nimm Dir das Programm
für Kopfrechenübungen wieder vor, dass du gerade geschrieben hast. Sichere mit try-except ab, dass nur sinnvolle
Eingaben den Benutzenden verarbeitet werden. Weise die Benutzerin darauf hin, wenn eine Eingabe keinen Sinn ergibt. Gibt
dabei dem Benutzer unendlich viele Gelegenheiten, eine sinnvolle Eingabe (also einen Integer) zu machen. Dann mal ran an
die Tasten.

## Hilfen

Zunächst einmal kannst du anderen helfen, wenn du Code schreibst, ihn lesbar zu machen. Dafür verwendet man Kommentare.
Einen Kommentar wertet Python nicht aus. Er ist „nur“ für den Mensch hinter dem Code.

{{ file(name="failsave.py") }}

```python
print("Quatsch") # diese Zeile druckt Quatsch
# das wertet Python nicht aus
"""
mit drei Hochkommata
kann man mehrere Teile
auskommentieren
"""
```

Kommentieren ist gar nicht so einfach. Beschreibe keine selbstverständlichen Teile, dass verwirrt bloß (also nicht wie
im Beispielcode). Dafür solltest Du immer ein paar Worte verlieren, wenn sich Code nicht selbst erklärt. Was macht die
Funktion, welche Parameter erwartet sie, was gibt sie zurück - das sind die Fragen, deren Antworten sich oft einfacher
und schneller aus etwas Text ergeben.

Als Faustformel - stell dir einfach die Frage, ob wenn du in drei Monaten auf den Code schaust, du noch ohne Kommentar
verstehst bzw. was da stehen müsstest, damit du zumindest deinen eigenen Code wieder verstehst.

{{ figure(source="/images/kyo-7/Code-Kommentare.jpg", float="end", alt="Da wäre ein Kommentar hilfreich gewesen...") }}

Daneben kann man Kommentar super nutzen, um Teile des Codes kurz nicht zu verwenden, ohne sie gleich löschen zu müssen.
PyCharm macht es Dir da einfach: Markiere den entsprechenden Code und gib Strg+\# ein und der Code wird auskommentiert.
Machst du das mit auskommentierten Code, wird er wieder aktiv.

{{ figure(source="/images/kyo-7/help-2444110_1280_a.png", float="end", alt="Dir wird geholfen!") }}

Wo kannst du Dir Hilfe außerhalb der CoderDojo-Termine holen? Zu aller erst natürlich in unserem
[Matrix-Kanal](https://matrix.to/#/#coderdojo:matrix.cyber4edu.org).

-   Falls du ein Freund von Büchern bist, würden wir Dir am Anfang folgendes empfehlen:

    -   als Anfängerlektüre: Hauke Fehr, \<Let`s code\> Python

    -   zum Nachschlagen: Johannes Ernesti, Python3

    -   zum Üben: Luigi Lo Iacono, Stephan Wiefling und Michael Schneider, Programmieren trainieren

Viele Bibliotheken sind da gut ausgestattet. Schau da mal vorbei. Für die Berliner – welche Bibliothek was hat, kannst
du Dir aus [voebb.de](https://voebb.de) anschauen. Gerade die Berliner Stadtbibliothek in der Breite Straße, Nähe
Alexanderplatz, ist außergewöhnlich gut ausgestattet.

Als Webseiten empfehlen wir:

-   [python-kurs.eu](https://python-kurs.eu)

Die Liste werden wir noch erweitern.

Foren und Mailinglisten können sehr lehrreich sein, jedenfalls wenn es die richtigen sind. Also um sowas wie
gute-frage.de machst du bitte einen weiten Bogen. Bitte halte Dich in solchen Foren und Mailinglisten an die Netiquette;
ein höflicher Umgangston, ein Bitte und Danke, sollten da wie im „echten“ Leben auch verwendet werden. Bevor du dort
etwas postet: Bitte lies eine Zeit lang mit, um so ein Gefühl für die Umgebung dort zu bekommen. Bevor du eine Frage
stellst – bitte immer vorher mit einer Suchmaschine und insbesondere im betreffenden Forum schauen, ob die Frage schon
gestellt und beantwortet wurde. Es ist wirklich lästig, wenn die gleiche Frage das zehnte Mal gestellt wird, weil der-
oder diejenige einfach zu faul war, vorher zu suchen. Falls Dir Mailinglisten nichts sagen: du trägst Dich dort mit
Deiner E-Mail-Adresse ein. Schreibst du eine E-Mail an die Mailingliste, kriegen sie alle, die sich dort eingetragen
haben und du bekommst umgekehrt auch alle Antworten. Meist haben die auch ein Archiv, in dem man die alten Posts
nachlesen kann. Foren und Maillinglisten können sehr hilfreich sein. Da aber die Qualität teilweise von Beitrag zu
Beitrag erheblich schwankt, haben wir aktuell leider keine Empfehlungen. Wenn Du aber etwas hast, was Dir immer gut
weiterhilft, schreib uns gerne.

Wenn du Bücher, Mailinglisten oder anderes gefunden hast, bei dem du denkst, dass die den anderen helfen – behalte das
bitte nicht für Dich, sondern teile es mit uns. Und wir schauen, ob wir es ins Script bzw. Homepage aufnehmen.

<!---

## Turtle

Mit Turtle stellt Python Dir ein kleines Zeichenprogramm zur Verfügung, was für
Programmieranfänger gedacht ist. Das ist super für erste Übungen. Es kann sein,
dass du dafür noch eine Bibliothek installieren musst. Das kannst du aber leicht
feststellen. Schreib einfach:

```python
import turtle
```

und starte das. Wenn es keinen Fehler gibt – super. Wenn es einen Fehler gibt –
wenn du mit Deinem Betriebssystem schon besser klarkommst, dann kannst du das
mit „pip install turtle“ nachinstallieren. Wenn das nicht der Fall ist – nicht
schlimm. An einem Donnerstagabend helfen wir Dir beim CoderDojo. Falls du jetzt
nicht weiterkommst, lies im nächsten Kapitel weiter und komme auf Turtle zurück,
nach du Unterstützung bekommen hast.

-   Der Teil Turtle ist im Entstehen. Bitte habe noch etwas Geduld.

-->

# Test

Der Weißgurt ist zum Greifen nahe. Schaffst du die folgenden Fragen beziehungsweise Aufgaben?

-   Schreibe das Spiel „Galgenmännchen“. Falls du es nicht kennst, lies Dir bitte den entsprechenden Wikipedia-Artikel
    durch. Lege eine Liste mit mindestens 20 Wörtern an, aus der für jedes Spiel ein zufälliges Wort ausgewählt wird.
    Der Spieler sieht die Anzahl der Buchstaben und kann immer einen Buchstaben raten. Fehlerhafte geratene Buchstaben
    werden in einer Zeile aufgezeigt, richtig geratene in das Lösungswort eingesetzt. Kommt es zu einem Fehler, wird in
    ASCII-Art ein Galgenmännchen in 15 Stufen gezeichnet. Wenn es Dir lieber ist, kannst du das Galgenmännchen auch mit
    turtle zeichnen.

-   Was ist der einzige Zweck der Erde?

-   Schreibe eine Funktion, mit der du mithilfe der Leibniz-Formel Pi berechnest. Dabei kannst du von folgender
    Berechnung ausgehen:

    $$\pi = \frac{4}{1} - \frac{4}{3} + \frac{4}{5} - \frac{4}{7} + \frac{4}{9}$$

Du siehst, dass der Zähler bei 4 bleibt, während sich der Nenner um 2 erhöht. Die Werte werden abwechselnd addiert und
subtrahiert, so dass man sich immer mehr $\pi$ annähert. Die Funktion sollte einen Wert annehmen, der die Anzahl der
Teile der Formel angibt. Um so höher dieser ist, um so genauer wird $\pi$. Versuche dich $\pi$ deutlich über die obige
Formel hin anzunähern. Vergleiche das Ergebnis beispielsweise mit dem Ergebnis auf dem
[Wikipedia-Artikel „Kreiszahl“](https://de.wikipedia.org/wiki/Kreiszahl).

-   Was ist ein Vogel?

-   Zeichne mit turtle ein Dreieck und lasse es von rechts nach links über den Bildschirm „schweben“ (Der Kurs wird noch
    um ein Kapitel mit turtle ergänzt).

-   Erweitere Deine LED-Schaltung um einen kleinen Schalter.

-   Was ist die halbe Wahrheit?

Falls du an einer Aufgabe festhängst – hei, kein Problem. Lass uns gemeinsam drauf schauen, woran es hakt. Du schaffst
das! Und falls du bei den Nicht-Programmieraufgaben nicht weiterkommst, lehnst du Dich entspannt zurück und nimmst Dir
unsere Empfehlungen unter Kultur vor.

Alles geschafft? Wenn ja, dann **Herzlichen Glückwunsch**. Du bist bereit für einen neuen Level. Du kannst stolz auf
Dich sein – das hier wahr schon eine ganze Menge neuer Stoff.

## Zusammenfassung

Hier noch einmal kurz die im 7. Kyo gelernten Befehle:

-   print("foo"): Gibt eine Zeile auf dem Bildschirm aus.

-   for i in foo: Schleife zur Wiederholung einer Sequenz.

-   range(a, b, c): Generiert eine interierbare Liste, welche super in Kombination mit der for-Schleife funktioniert.
    Der erste Wert steht für den Startwert, der zweite für den Endwert und der dritte für die Schrittweite.

-   while: hast du als Schleife mit Bedingung verwendet.

-   Mit break und continue kannst du Schleifen besser steuern.

-   input("foo"): Liest eine Benutzerineingabe von der Kommandozeile ein.

-   if / elif / else: Wenn / dann / sonst - Bedingungen

-   Die Stringformatierung f"foo {bar}" hast du schon verwendet.

-   Du kennst jetzt die Rechenoperationen +, -, /, //, \*, \*\* und %.

-   Du hast die Datentypen String (str) für Zeichen, Integer (int) für ganze Zahlen und Float (float) für
    Gleitkommazahlen und kennengelernt.

-   Mit [foo] kannst du schon Listen erzeugen. Und mit list.append hast du Elemente einer Liste hinzugefügt.

-   def hat Dir ermöglicht, eigene Funktionen zu schreiben. Mit return kannst du Werte zurückgeben.

-   try / except hat Dir eine erste Einführung im Abfangen von Fehlern gegeben.

-   Mit `from <Modul> import <Funktion>` hast du die erste Bibliothek eingelesen und gleich mit
    `from random import randrange` Zufallszahlen generiert.

-   Kommentare kannst du mit drei Hochkommata oder \# schreiben.

-   Und nicht zuletzt kennst du die Antwort auf alle Fragen und weißt, ob du die blaube oder die rote Pille nehmen
    sollst.
